<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[YYLFC]]></title>
  <link href="http://yanyujason.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yanyujason.github.io/"/>
  <updated>2017-03-08T21:48:10+08:00</updated>
  <id>http://yanyujason.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yan Yu]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Offshore项目遇上Deadline]]></title>
    <link href="http://yanyujason.github.io/blog/2017/03/07/offshorexiang-mu-yu-shang-deadline/"/>
    <updated>2017-03-07T22:33:24+08:00</updated>
    <id>http://yanyujason.github.io/blog/2017/03/07/offshorexiang-mu-yu-shang-deadline</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2013年12月至今，我一直工作在海外交付项目上，经历了大大小小十多个项目，由于公司和我所在项目的客户都很推崇敏捷实践，所以对项目上的敏捷实践也有一点自己的看法。敏捷实践不是的，敏捷那些最基本的实践不是在所有的项目中都实用，它需要根据项目的实际情况进行相应变化，这就需要团队在项目过程中找寻项目的风险和问题，评估这些风险和问题，最终找到解决这些风险和问题的方法。这篇文章就是我自己对近期的一个项目上的实践进行的总结，以及在项目中遇到的具体问题的一些解决方法。</p>

<h2>项目背景</h2>

<p>项目主要是为澳洲某建筑开发商构建一个展示自身信息的网站，主要包括了开发商公司信息、品牌、房屋设计信息、样板间信息以及社交联系方式等，整个项目一共分为两个阶段：第一阶段是构建一个响应式的前端页面用于展示开发商的所有信息，并且只为6个测试开发商上线，用于产品的快速验证和反馈，所以所有数据以JSON格式存放于AWS的S3上，没有后台数据API，前端页面直接消费这6个JSON文件；第二阶段是构建一个管理页面，用于对所有目标开发商提供信息录入功能，包括录入之前提到的所有信息，并将所有信息存入数据库并生成第一阶段所需要的JSON文件，放入S3。最后整个系统与一个现有的管理系统集成起来，加入权限校验，只对开发商类型的用户开放，其他类型的用户无法录入。</p>

<p>项目第一阶段的前端页面成功上线，反馈良好，所以项目第二阶段如期开始。为了更好地实现第二阶段的项目需求，在第一阶段项目结束后，整个项目组（包含客户）进行了一次Project retro，用于发现项目实践中问题并解决，以避免第二阶段重复犯错。一些问题被挖掘出来，比如每个迭代的plan做的不好，每个story的estimation做的不好，由于种种原因没有很好的track起来，很难同时找到BA，QA以及UX一起做showcase，大家也积极讨论解决方案，最终有一些action出来。而且在第二阶段的inception中，全组成员一起了解需求，拆分epic，做estimation，最后提出了系统架构。这套架构方案很好的解决了项目需求：
* 采用前后端分离，前端使用react和redux，因为录入信息都是通过页面表单形式，所有也引入了redux form，前端用于只获取数据渲染页面；后端使用rails-api，提供数据在postgres数据库中的增删改查；在前后端之间又加入了一层backend-for-frontend（并不是传统意义上的BFF），目的是用于前端请求的转发，用户访问权限的校验，以及与第三方服务（比如image server）的集成等。
* 数据录入数据库后，使用AWS的Kinesis和Lambda服务将开发商所有录入信息生成的JSON文件导入S3供第一阶段的前端页面使用。</p>

<p>这是一个看起来很不错的设计，当然，也可以直接选择一套更为直接的ruby on rails解决所有问题。作为一些个稍微有点节操的码农自然不会选择ROR那样子的设计，原因不详述。根据这个设计，我们也作出了estimation，项目7月中旬开始，做完milestone 1的需求，根据现有人员配置（2名PM，1名DL，1名BA，1名QA，1名ops和7名开发，除了其中4名开发外，其余都是客户团队），大约需要到11月中旬。2名PM也很认可，项目就开始了。这套系统看似简单，实际很复杂，有新代码库的构建，有跟其他3个已有系统的集成，也有一些AWS服务的使用。再细节一点，前端代码js、css的打包，前端任务的构建等，一共花费了5名开发人员和1名ops人员2周也就是1个迭代左右的时间完成了codebase，CI pipeline已经AWS相关服务的构建。也就是说在8月初的时候才开始实现Feature，同时，项目组加了2名开发（之前这2名开发在做别的项目）。8月中旬的某一天，DL突然宣布了一个surprise，那就是由于business和sales方面的原定于11月中旬的milestone 1需要提前至10月3日，掐指一算，提前了8周也就是4个迭代。项目突然有了deadline！
对于这个晴天霹雳，作为一个拥有4名成员的专业的服务性团队，我们依据关于cost，time和scope的三角形原则，见图一，给出一般人都会给出的方案，增加cost（加人）和减小scope！</p>

<p><img src="http://yanyujason.github.io/images/blogs/quality-triangle.png" width = "350" height = "350" alt="quality-triangle" align="center" />
（图一：质量三角形原则）</p>

<p>加人就不细说了，只要有budget，可以尽可能多的加人，唯一要考虑的是加什么样的人？往往这种短期的加人对人的要求更高，需要快速了解业务，快速上手代码，不然加人只会拖慢项目进度，因为pair时需要更多的进行业务的讲解和tech基础知识的培训，这是不合适的。下面主要说说scope的问题。</p>

<h2>Deadline下的MVP</h2>

<h3>Story优先级</h3>

<p>在项目交付时间的压力下，自然要对项目的需求进行重新评估。在我们这段时间里，无论是PM还是我们dev本身都参与到了很多关于需求方面的工作。第一项就是排优先级，PM、BA和UX会将所有必须上线的需求从现有的story墙上（因为项目启动时候，epic的划分和epic中的需求大部分已经明确，所以项目开始就建好了所有的卡，至少有一个标题）挪出，排好business上优先级，然后将所有排好的story给所有开发人员和测试人员，开发和测试一起给出每一个story实现的estimation，然后再由PM决定哪些需求要做，哪些需求可以放在后面做。具体的策略如下图：</p>

<p><img src="http://yanyujason.github.io/images/blogs/estimation-value.png" width = "350" height = "350" alt="estimation-value" align="center" />
（图二：优先级）</p>

<p>先做高业务优先级并且低开发成本的story，再做高业务高开发成本的story，接着是低业务低开发成本的story，最后舍弃掉低业务高开发成本的story。最终BA和DL会根据项目组的velocity给出iteration plan.</p>

<h3>功能优先</h3>

<p>功能优先，顾名思义，就是说优先实现所需要的功能，用户体验在一些特定条件下可以削弱，比如，给内部系统或者给customer的系统的UI体验可以不必像给consumer那么完美。举个项目中的例子，在开发商样板间信息的录入时，给consumer的前端页面会在google map上显示不同样板间的地理位置信息，所以后台信息录入时需要在google map上让customer自定义样板间位置，然而这个在地图上拖拽的需求在业务上至少是milestone 1上没那么重要，转而采用的是经纬度的录入，这样，前端仍然可以给consumer显示合适的位置，但是开发人员在开发时的时间会少很多。在我们的milestone 1中，页面的styling也不需要很完美，我们只需要给customer提供一个readable和usable的表格供他们录入信息就好，至于比如error message的styling，或者页面不同section的背景色区分之类的样式，都省去不做。当然也不是说一点样式没有，如果没有样式，自然无法给用户提供一个可用的网站，比如表格字段的validation error message还是会显示在校验失败字段的上方，只是没有text没有背景色，同时也没有将输入框highlight起来。功能优先的一个负面影响是很少有spike，并不是说不做spike，而是在项目中没有专门的spike卡。当有技术问题或者解决方案不明确时，spike的时间会进入真正story的时间，在estimation时是有所考虑的。也可以像真正在做spike卡一样在story卡里做spike，但是由于story的点数，我们不得不给spike的时间限定一个很小的time box，当有一种或两种解决方案的时候，可能直接就会使用简单或者耗时短的那一种，并没有太多考虑将来的复用性或者功能的可扩展性，一旦将来有新的功能，这种解决方案。而且spike的时间越短，对代码设计或者方案本身的评估来说也就越不准确，很可能因为spike不足，引入其他问题。比如选定的一种react component不能满足新需求新功能的时候，就会需要花费更多的时间去re-implement老功能，再去实现新功能。</p>

<h3>问题——速度优先</h3>

<p>对于开发人员，尤其是在项目交付时间压力比较大的团队里，如何平衡交付速度和技术追求成了一个很难解决的问题。项目工作量很多，开发需要保证项目及时交付，对于开发本身，又需要对代码质量代码追求有最基本的底线和节操。在项目过程中的一次retro里，客户PM和DL明确指出“项目speed first，code quality second”。又由于开发人员自身原因，比如作为vendor，心里难免有vendor心态，就是客户提出来的要求都需要尽量满足，客户说什么就是什么，那就先交付吧，其实并没有按照合作方应有的态势去跟客户争论讨论。
在交付压力下，PM、DL也有压力，比如来自sales团队或者更高一级lead的压力，所以经常在展会上或者IPM上听到DL会问所有人：“我们还有30天，还剩31个story，可以做完吗？”“这个迭代有15张卡，你们做的完吧？”无形之中给团队带来很大精神层面的压力。
一味的追求速度，会给开发人员，尤其会给团队里面的新人养成不好的习惯，比如找齐BA、QA和UX一起showcase可能比较难，或者觉得大家都理解功能是什么，这张卡要做什么，没必要做showcase，又或者因为缺乏对story的kickoff在做卡过程中加入了开发自己对功能的理解，而这些理解并不是PM真正想要的需求。这些坏习惯也会是团队中很大的问题。
在速度优先的思想下，团队遇到了一些问题，也根据团队自己的理解提出了一些改进：</p>

<h4>Story很大</h4>

<p>BA技能的缺失，导致每一个story都很大，这带来的影响是开发人员需要考虑每一个需求的每一种情况，需求多了，难免会漏掉一些。而且对大story的估点也会很不准确，如果估点少了，对开发人员在开发时候的压力会很大。因为有时候开发人员对点数的理解可能有误，觉得每一个点可能就是一天。一个卡比如估了5个点，当做到第3天的时候，发现还有几个需求没有实现，这样会给开发带来很大压力，考虑需求的完整性也会大大下降，进而导致更多的复工和bug。
Story太大怎么办？很明显就会想到——拆卡。好在我们的BA虽然自己写卡的时候不拆，但是她很接受我们自己拆卡，只要有合理的理由。项目中，我们尝试过两种拆卡方式：
* 前后端分离拆卡。我们将一个story的前端和后端工作分开，前端一个卡，后端一张卡。比如我们项目需要录入开发商的每一个设计的信息，表单内容非常多，而且每个信息都有一些validation。我们会拆成前端渲染表单页面，发送获取现有信息、存储新信息的请求，以及页面基本的styling。而后端完成信息增删改查的API和存储校验。这样做的好处是前端能力强的人可以做前端，后端能力强的人做后端，各取所长，提升交付速度。缺点在于提升了沟通和测试成本，前后端的story需要沟通好数据格式。如果前期没有考虑完全，在开发过程中一点点数据格式的变动可能会引起很大的修改。而且有时候前后端分开后的两张卡不是同时做，一对pair定义好的数据格式由于缺少沟通，需要花费下一对pair一些时间去查看（当然可以有些协议测试来保证，但是项目中并没有引入）。而且在前后端做完后，需要有一张独立的卡开做集成，比较耗时。对于测试来说，单纯的后端的卡只能通过一些工具（比如postman）来测试，前端的卡，只能通过浏览器工具看看数据是不是真的发到了后台，对于集成的卡，又需要在连着测试一遍，也很耗时。对于功能交付来说，我们一般都需要保证每一个story传递一定的用户价值。这么做对于没有集成的前端或者后端的卡，只是隐形的交付了一些价值，在集成卡没有上线时，PM因为功能不可用，所以不认为这是交付物。所以，我认为这种拆卡方式只适合于定期发布，也就是完成了很多功能后一次上线。并不适合持续发布，因为后端还好，前端页面发布上去后台功能没有完成是很搞笑的，除非用feature toggle关闭。
* 另一种更拆卡方式是将大story的各个小的功能点拆开。与前后端拆卡不同，这样拆卡可以保证每一个子卡在做完后都是一个可以交付的产物。比如刚才那个例子，对于开发商的设计信息的录入，我们可以拆成上传设计图片，填写设计基本信息，以及添加不同的设计variations；又比如在做这些设计的前端页面filter时，可以拆成按照面积过滤、按照层数过滤，按照卧室数量过滤等，每一个子卡都可以在做完后独立发布。这样做的缺点是有时候一些相似的功能点在并行开发时，会产生一些重复代码。比如我们项目前端用的是react，在面积过滤和卧室数量过滤时的两个component其实可以复用，如果一起开发，不同的开发人员可能会写出不同的component，需要在后面花时间重构，这会增加开发时间。另一个问题是如果拆分的不合理，会使卡产生依赖，就是说A卡必须在B卡结束后才能开始开发。但是如果合理做卡的plan，这个问题就不是一个大问题。</p>

<p>项目上因为story太大，走过很多弯路，也浪费了很多开发和沟通时间，但是慢慢通过自己的拆卡，达到了一个让所有人都接受的程度。解决这个问题我的看法是，当通过拆卡保证这些大的story不会成为影响交付速度和交付质量的blocker时，就算做的不错。</p>

<h4>Estimation</h4>

<p>这是一个大家都熟悉的话题，我想所有接触敏捷的人都已经理解了estimation的意义和做法。但是我想要说的是敏捷里的estimation的概念有时候在外部条件影响下，可能不能够被完美的执行。最主要的问题是——耗时。7个开发，4-5对的pair，对一个自身技能并不出色的BA来说，是很大挑战，所以经常会发现story的需求很不明确，story的划分也很不明确。如果按部就班的做estimation，就会有很多assumption，基于这些假设做出来的estimation最大的缺陷就是当需求明确后，并且实际需求跟你的assumption又不是完全匹配，estimation肯定是需要re-work的。又需要召集所有dev，重新花时间做estimation。如果需求变更比较大，那些re-work的estimation可能在实际开发过程中没有了意义。再加上即使我们对每一个卡做了estimation，它也只是一个数字，DL还是使用story数量来计算velocity，这更让estimation显得没有意义。
所以我们决定改变传统意义上的estimation，我们加入了confidence level。在对每一个卡进行了技术估点之后，我们又加入了对这个卡的信心估点，也就是说每个人要根据自己的技术能力和对需求的理解程度对每一个卡加入confidence的估点。如果这个卡给我做，我十分确认技术解决方案？还是我只知道可能的方案？或者我没有相关的经验？甚至是我完全不理解需求？每个卡也只花费很短的时间。这带来的好处是帮助了DL更好地做plan，而且在做卡的时候，根据这个confidence level可以提早的进行讨论或者寻求帮助，对进度有促进左右。
对于频繁的需求变更，我们的实践是：在开发之前的变更，只需要更新story就好。在开发过程中的需求变更（在我们项目中经常发生，因为有些需求真的是开发在做的过程中驱动出来的），开发需要及时改正，因为如果按照原来的需求做完，PM又想要新的需求，可能做之前需求的时间就浪费了。在测试时候或者Customer Acceptance时候的需求变更，我们会重新建新卡完成，而不是打回给开发继续开发。这可能是其他项目的标准做法，但是在我们项目中实践的并不好，起初任何需求变更都会放在同一张卡中，反复去做（我经历过3次需求A变更到B再变更回A的过程）。这样做会导致整个story在in dev的时间很长，而且很影响story的life cycle time。间接的影响是PM觉得我们这么一个功能做了很长时间，因为PM不会了解所有卡的实现细节，也不会记得每一张卡的需求变更，结果导向来看，确实花了很长时间，而且有些迭代真的只交付了很少卡。采用之前提到的方法，可以保证卡按照正常流程交付，避免了开发被PM的误解，也会增加PM对开发的信心。</p>

<h4>Tech debt</h4>

<p>在日常完成story过程中，如果发现有任何技术改进点，如果代码改动比较大，耗时比较长，我们会写成一个tech debt的卡，在项目交付后再做。在创建这些卡后，会给出estimation，也会给出做了这个改动，带来的影响是什么，比如会提升代码可读性，节约今后的维护或者扩展成本，还是只是这样子修改单纯为了代码炫酷。每一张卡都会平衡这些影响。举个redux form从version 5到6的升级，具体好处不详述，这个升级需要很大改动，它可以保证新的redux form的代码更加可读，也修复了一些本身功能性的不足，但是这一次的修改会引起很大的修改，因为一些component或者form的field的用法有很大改变，所以需要整体性的评估再决定要不要做。
这些“技术债”肯定对当前或者将来有影响，但是要不要还，什么时间还，需要评估来决定。</p>

<h4>Dev huddle</h4>

<p>这是一个被全组都认可的实践。每天项目所有人有standup，用于更新每张卡的进度，这更关注与业务方面的更新，由于时间原因，又不能太深的讨论技术细节，所以我们所有的开发和测试也有自己的standup，用来专门讨论正在开发的story的解决方案或者遇到问题，也可以是更新引入了什么新的技术，比如一些gem之类的，我们称这个活动为“dev huddle”。期初，我并不认可这个活动，因为让所有开发（项目组有7名开发）每天在一起半个小时讨论每个卡是怎么做的本身的成本就很大，而且给我在心里的感觉是我很平常的story的解决方案都需要其他5名开发的认可，或者叫“审阅”，我才可以继续做，折让我的心里觉得每个人是不是都不是很信任团队其他成员。但是经过一段时间后，我改变了这种看法。在dev huddle上，我们讨论了如何设计API，如何设计数据库结构，如何正确使用redux form和一些具体问题的解决方案，有时候也会show一下未完成的code，这样让所有人都对我们的代码库有了很深的了解，知道每个人都在做什么，大概是怎么做的，所以在做story卡的时候可以完全按照优先级来拿卡，不用太考虑我在这个代码库或者我对这个方面的代码逻辑不熟悉。这无形中其实减少了一些卡的block，潜在的提升了速度。而且每个story的解决方案都是被全组认可的，每个人都可以发表自己的意见，都可以把自己在某方面的知识分享给大家，这保证了大家都在高交付压力下也能学到东西并且交付质量也是过关的。</p>

<h4>测试驱动开发（TDD）？</h4>

<p>关于要不要TDD，在项目过程中争议很大。后台API端的TDD还好说，可以比较清楚也比较简单的进行TDD。可是前端react component的测试，由于一些原因，比如开发对react的单元测试不熟悉，测试的力度如何，什么要测，什么不测，这些都是阻碍前端TDD的障碍。而且，就TDD本身来说，因为每个人对TDD的理解深入程度不同，熟练程度不同，认可度不同，所以强制要求TDD或者短期内深入了解TDD，尤其是前端，在短期有Deadline的项目里看起来并不是很适合。所以，我们达成一致，前端可以先写实现再加入测试，但是要保证测试覆盖率达到标准。</p>

<h3>管理客户期望</h3>

<p>管理客户期望？在我看来，客户都是贪婪的，如果你的团队在一个迭代能完成20个点，客户在一个迭代中排了比20个点稍微多一点的stories，比如23个点，这时，团队看了这23个点，觉得必须给客户完成，所以采用一些“未告知客户”的加班，或者放弃一些好的代码实践，或者放弃了一些公司的session学习等，最终完成了23个点，这时团队暴露的velocity会因为工作时间加长而增加，这时“贪婪的”客户势必会给每个迭代排更多的点，更多的卡，而一次次团队做出“牺牲”最终都达到了客户“贪婪的”期望，客户会更加“贪婪”，直到团队达到极限。这对于团队来说是很危险的，尤其是像我们这种客户很不善鼓励的团队而言。在项目进行到中期，大概9月份的样子，因为整个团队都很压抑，似乎每一个迭代都完成了客户“贪婪的”期望后，还是在被反复询问“我们在10月3号之前可以做完吗？这个迭代plan的卡可以做完吗？”诸如此类很不专业的问题。事实上这个问题对于开发很难回答，尤其是连自己velocity和迭代estimation做的很不好的团队，大家都选择沉默（这是不好的），所以客户会觉得你们不提反对意见，那么就是可以完成了。组里中间有一个其他组过来帮忙的开发人员在工作了两周后，发表感慨：“你们每天工作时间好长，感觉早上下午只有一次站起来去喝水的机会。”这是也不是一个好的实践。所以，如何管理客户期望，成了主要问题。当时有个其他的同事给我们建议：“下一次客户再plan太多story点或者个数的时候，你们故意不要完成，这样团队压力就不会太大了。”我们觉得这并不是一个从根本解决问题的方案。于是我们团队做了内部retro，发现最主要的问题还是estimation和velocity计算方式的问题。之前我们给每一张卡的估点采用T-shirt size的方式，只有S，M和L三种，DL计算velocity的方式更是采用了数story个数的方式。然而组内BA的能力并没有达到可以把每一个story拆的一样大小。这样就导致客户DL对团队velocity理解有着很大的偏差，所以在做plan的时候也不准确。我们团队在尝试3、4次给客户DL提出要用fibonacci数列方式估点，用点数计算velocity后，客户终于同意，并且在每个迭代里面只plan跟velocity相同点数的story。前面两次我们都只是提出了我们应该怎么做，这么做的好处是什么这样的理论，但是并没有将真实的数据反应给客户，比如我们自己并没有采用fibonacci数列真正给每个story，直到我们自身实践，客户也真的看到了这样做的好处，所以最后一次他也做出了改变。其实在这里，我并不是想说如何以正确的方式去做estimation和计算velocity，我想强调的是在给客户提出任何建议的时候，最好有数据支持，并且需要从自身团队做起，把好的实践应用到项目里，通过这些时间潜移默化的促进项目进展，也慢慢的影响客户的工作方式，这才是应该做的，而不是整天抱怨项目压力大，客户难搞。</p>

<h2>小结</h2>

<p>这些就是我们项目上遇到的一些问题和我们为了解决这些问题的一些实践。总结一下就是，项目进行过程中，一些有悖于敏捷实践best practice的问题肯定都会存在，我们要做的并不是将敏捷那些最基本的流程和概念强行加入到自己的项目中，我们所要做的是将那些好的理论转化成为最适合自己项目的好的实践，保证项目按时保质的交付，这才是最重要的。也正是因为项目突然设定的deadline，让我从项目实践中对原来根深蒂固的敏捷流程有了一些更加深刻的认识，那就是：项目中那些不恰当的行为是不可避免的，但是至少我们自己要知道什么地方做的不对。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[产品开发的六大谬论【译】]]></title>
    <link href="http://yanyujason.github.io/blog/2017/03/07/chan-pin-kai-fa-de-liu-da-miu-lun/"/>
    <updated>2017-03-07T21:10:02+08:00</updated>
    <id>http://yanyujason.github.io/blog/2017/03/07/chan-pin-kai-fa-de-liu-da-miu-lun</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://hbr.org/2012/05/six-myths-of-product-development">原文地址: Six Myths of Product Development</a></p>

<p>大多数的产品经理总是根据时间和预算启动项目。他们不会有足够的资源来完成这个项目，而且他们的老板会要求有可预测的时间表和交付物。所以，产品经理们就会精简团队、要求团队编写较为详细的项目计划，并且会要求尽量减少计划变动和时间的浪费。这种方式可能适用于一些低效的工厂提升效率，但是对于产品开发却有着负面影响。</p>

<p>尽管很多公司对待产品开发与对待制造业相似，但是这两者是截然不同的。在制造实物对象的过程中，任务是重复的，行为活动是可以合理预测的，而且制造的产品每次只会出现在一个地方。在产品开发中许多任务却是独立的，项目需求也会持续改变。而且在某种程度上，由于计算机辅助设计和仿真的广泛使用以及软件与实体产品的结合使用，产品开发的产出物只是信息，这些信息又可以同时出现在不同的地点。</p>

<p>没有认识到这些关键区别已经导致了很多谬误，破坏了产品开发项目的计划、执行和评估。我们在产品开发方面有着超过50年的学习和咨询经验，我们也在不同的工业领域（包括半导体、汽车、消费电子、医疗设备、软件和金融服务）看到过这样的谬误，其产生的原因各不相同。在这篇文章中，我们将介绍这些问题，并提供克服这些问题的方法。</p>

<h2>谬论一：资源的高利用率会提升性能。</h2>

<p>在日常的研究和咨询工作中，我们发现大多数公司都竭尽全力使他们在产品开发中的资源得到充分利用。（我们的研究人员Donald在加里弗尼亚理工学院学习管理课程时调研发现一般产品经理对人员的平均利用率会保持在98%以上。）道理似乎很明显：如果一个人不是100%的时间都在工作，那么项目完成时间必然延长。也就是说，工作繁忙的团队的效率会远远高于对人员不能充分利用的团队。</p>

<p>但是在实际工作中，这个逻辑并不能奏效。我们发现，当管理者的雇员们的工作量趋近于饱和时，无论他们的技能多么熟练，无论是产品的速度、效率还是产出物的质量都会下降。管理者们低估了高利用率带来的严重负面影响，这里主要有三个原因：</p>

<h3>他们没有充分考虑开发工作的内在可变性。</h3>

<p>产品开发的许多方面是不可预测的，比如：项目何时开始、怎样划分没有依赖的任务，以及对于那些此类工作经验的工人将花费多长时间来完成任务。然而，公司最熟悉的却是那些重复性的工作，比如制造和交易等，它们没有太多需求改变和意外发生。随着资源利用率的提高，产出率也会有相应的线性提升。比如，工作量增加5%，其花费的时间也会多出5%。</p>

<p>具有高可变性的流程却大不相同。随着利用率的提高，延迟也会显著增加（参见《High Utilization Leads to Delays》）。工作量增加5%，其耗费的时间却有可能增加100%。然而，很少会有人理解这种影响。</p>

<p>的确，有些变化是由于缺乏规范，而且有些产品开发任务（例如为飞机原型设计组件或者临床实验）具有较多重复工作。但是即使有些工作是可预测的，当它们与一些不可预测的工作相结合时，就会遇到所谓的排队问题。</p>

<h3>他们不理解排队问题怎样影响经济效益。</h3>

<p>高利用率不可避免的造成项目的排队问题。当部分完成的工作空闲时，等待资源可用，整个项目的持续时间就会增加。队列还会延迟反馈，导致开发人员在错误道路上的探索时间。它们使公司难以适应不断变化的市场需求，难以发现其产品的弱点。严格来讲，这些问题都是管理者们认为的高效率能避免的问题。</p>

<p>即使管理者们知道他们正在创建队列，但是他们很少意识到经济成本。虽然这种成本是可以估算的，但是我们发现大多数公司都不计算这些成本。管理者们需要权衡队列成本和未充分利用产能的成本，以取得适当的平衡。</p>

<p><strong>在产品开发中，在制品库存是完全不可见的。</strong></p>

<p>制造业的队列都是由实体组成，当工厂的存货加倍时，队列是显而易见的。而产品开发不是这样，其库存主要由信息组成，例如设计文档、测试流程及结果、以及构建原型的说明等等。在项目开发过程中如果在制品数量翻倍，团队很难获得物理信号。此外，由于会计准则要求大多数的研发库存值为零，财务报表并不会暴露产品开发过程中库存严重过剩的问题。</p>

<p>不可见或者不可度量的问题是很难解决的。我们以某大型制药厂为例，几年前，新任命的药物研发经理面临着管理难题。和其他大型研发机构的高管一样，他尝试让他的科学家们更具有创新性。他希望科学家们能用更多的新化合物进行实验，以发明更有前途的新型药品，同时尽早淘汰掉没有前途的备用药品。然而，有机体实验是动物实验部门的责任，这个部门是成本中心，不在他的管理范围内。这个部门的考核标准是测试资源利用率，这自然会导致高使用率。造成的结果是药物研发科学家需要花费三到四个月时间来等待那些只需要一周时间就能完成的实验的结果。那些拥有着“良好”管理的测试部门阻碍了研究进程。</p>

<p>显而易见，解决这类问题的方法需要为高可变的进程预留一些缓冲时间。有些公司很早就理解了这一点。几十年来，3M公司为产品开发人员安排了85%的产能。Google公司以“20%时间”而文明，也就是每周允许工程师们有一天时间干自己想做的任何事情，这意味着，如果项目落后于计划，他们也会有额外的时间容量来进行调整。但是，根据我们的经验，这类措施很难实施。正如后面讨论的内容一样，很少有组织能抵制物尽其用的诱惑。一旦有空余时间，管理者们就会安排更多的工作。</p>

<p>万幸，下面还有其他可行的解决方案：</p>

<p><strong>改变管理制度</strong></p>

<p>对于制药公司，他们可以采取措施使得动物测试单元与研究单元的目标一致。例如，公司可以奖励动物测试快速响应（测量时间是从请求到完成实验），而非单纯用资源利用率考核。</p>

<p><strong>选择性增加产量</strong></p>

<p>向利用率为70％或更高的区域增加额外的资源可以显著减少等待时间。如果制药公司将这条理论利用于动物实验，获取化合物反馈的速度将大大提升。在使用计算机进行建模和仿真的实验中，增加产量相对比较简单，只需要购买额外的计算机设备或者软件的许可即可。</p>

<p><strong>限制正在开发的项目数量</strong></p>

<p>如果制药工作不提供动物实验的能力，它仍然可以通过减小正在研究的新化合物实验的数量来降低利用率。严格限制产品开发流程会突出重点项目并且使优先级明确。</p>

<p><strong>使在制品库存可视化</strong></p>

<p>一种方法是使用可视化的控制面板。这可以采用多种形式，但关键在于需要有某种实体标记来代表开发工作（参见《Typical Work-in-Process Control Board》），例如Post-it笔记。一个控制面板应该显示所有各个部门正在进行的工作和项目的状态，而且它应该位于整个团队的中心位置。每天早上团队围绕面板进行15分钟左右的站会以协调进展，保证工作正常进行。</p>

<h2>谬论二：大批量的开发能够提高开发过程的经济效益。</h2>

<p>产品开发中产生队列问题的第二个原因是批处理量的大小。假设一个新产品由20个组件组成，可以选择设计和构建所有的200个部件，然后再测试他们。但是如果在开始测试之前仅设计和构建其中的20个部件，那么批处理大小将减小90%。这将对队列等待时间产生巨大的影响，因为在过程中的平均队列处理时间与批处理大小成正比。</p>

<p>减小批处理的大小是精益生产的关键原则。小批量允许制造商削减正在进行的工作数并加速得到反馈，以便减少时间周期，提升产品质量和生产效率。小批量在产品开发中具有更强的适用性，但是很少有开发商可以意识到它的优势。</p>

<p>造成这种现象的一个原因是由于他们工作流程的特点。因为生产信息大多数对他们是不可见的，批量大小也是如此。另一个原因，开发人员们似乎有一个根深蒂固的偏见，就是使用大批量，因为他们错误的认为大批量能提高产品开发的经济效益。</p>

<p>在好的管理流程中，批量大小将平衡交易和持有成本（参见《How to Determine Optimal Batch Size》）。它类似于在杂货铺买鸡蛋：如果一次买了12个月需要的鸡蛋，那么交易成本会很低，但是大部分鸡蛋都会坏掉，这样会增加持有成本。如果一次只买一天的量，那么损坏会很低，但是交易成本会很高。直觉上，我们需要在这两者之间取得平衡。</p>

<p>了解这种工作方式的公司已经利用IT技术来减少批量大小，通常结果也是惊人的。一些曾经每90天进行一次大批量代码测试的软件公司，现在每天测试一小批量代码。一个使用类似方法测试软件组的电脑设备制造商使得软件测试周期缩短了95%（从48个月减小到2.5个月），效率提高了220%，缺陷率降低了33%，成本也节省了公司预期的2倍。尽管结果只是一个个例，但是我们发现减小批量大小确实能够有效的改善大多数的开发项目。与之类似，计算机仿真和建模工具已经显著减小了产品开发中实验和测试的最佳批量大小。</p>

<h2>谬论三：我们的开发计划很完美，我们只需要严格按照计划实施就好。</h2>

<p>在我们所有的咨询工作和研究中，我们从来没有遇到过任何一个由产品驱动的项目的需求在设计过程中一成不变。但是还是有很多团队过度信赖他们制定的开发计划。他们把任何失误都归因于管理和执行不当，为了把风险降到最低，他们会十分小心地踏出每一步，记录一切在项目过程中与阶段性目标相背离的原因。这种思想适合于在完善的生产制造行业中的那些高重复性的工作。然而这种思想为产品创新只会带来不好的结果，因为每天都可能会对产品产生新的认知和见解，而且产品的生态环境也在持续的变化。</p>

<p>一项由美国麻省理工学院的Thomas Allen完成的关于技术问题解决的<a href="http://www.mendeley.com/research/studies-problemsolving-process-engineering-design">研究</a>特别指出了开发工作的不固定性。他发现开发航天设备的工程师们一般都会在确定最佳设计方案之前构思出很多设计提供选择。因为这些方案的性能经常变化，他们会持续测试和优化这些不同的技术解决方案。这种方式在创新项目中十分典型：不断的测试和试验会展示出哪些是可以工作的哪些是不可行的，也会证明最初关于花销和产品价值的假设可能是不成立的。</p>

<p>在产品开发项目的初期明确客户需求也是一件困难的事情。其实仔细想想，也是很有道理的：因为对于客户来说很难精确地说明需求，尤其是在完全没有解决方案的时候。事实上，对已经存在产品特性的熟悉可能会干扰到个人对新产品需求的阐述。客户的偏好或需求也可能在项目开发的末期因为竞争者产品或者新趋势的出现而突然改变。</p>

<p>因为以上原因，无论计划在理论上有多好，也无论有多么出色的执行力，过于坚持原始的计划会后患无穷。这里也不是说项目不需要计划。产品开发是一系列复杂的行为活动，它需要谨慎地合作以及对每个细节的注意。既然如此，计划就应该只被当作关于项目开发最初的假设，需要根据有合理的证据、经济学假设变化和对商机的再评估进行需要持续地改进。（详见哈佛商业评论2007年5月Rita Gunther McGrath和Thomas Keil的著作<a href="https://hbr.org/2007/05/the-value-captors-process-getting-the-most-out-of-your-new-business-ventures">《The Value Captor’s Process》</a>。</p>

<h2>谬论四：项目开始的越早，完成的也会越早。</h2>

<p>之前也提到过，管理者们对闲置时间深恶痛绝。他们更倾向于用启动新项目来消灭任何的闲置时间。即使新的任务因为人员必须返回之前项目而无法完成，管理者们也会辩解说一切新项目中完成的工作在将来做项目时就不需要再做了。这种思想会导致公司启动更多的新项目并超过了所能承受的能力范围，稀释浪费了人力资源。</p>

<p>这种对人力资源的稀释很危险。如果一个公司在项目开始之前还没有协调好所有人力资源，那么项目在开发过程中就会步履蹒跚。这会是一个大问题，因为产品开发工作是高腐蚀性的：对于技术和市场的假设很快就会过时。项目的进展越慢，项目被重定向的可能性也就越大。确实如此，军方一部门发现项目的花费和完成日期会随着项目的持续时间成指数（四次方）增长。话句话说，当项目的计划时间增加一倍，项目的花费和最终日程会上升到16倍左右。</p>

<p>减少在进行中的项目数量的重要性是很明显的，这里介绍一个经典的排队理论：里特定律。这个定律简单来说就是，生产周期与队列的大小和开发效率的比值成比例。比如，在星巴克店里有20个人在你前面排队，而且咖啡师可以在1分钟内为5名客人服务，你将在4分钟后接受服务。你可以通过提高开发效率或者减少同时进行的作业数来缩短生产周期。在大多数情况下，后者会是实践中的唯一选择。</p>

<p>对于一些产品开发人员而言，在开始工作之前要严格控制开发效率。确保开发人员可以在项目完全结束前都可以按照所需要的速率进行工作；谨慎地管理在进行中的项目的数量；确保一个项目一旦启动，人员配置要在项目结束前都很充足；并且尽力抵御一切将人员从当前项目吸引到新项目的诱惑。</p>

<h2>谬论五：功能越多，就有越多的客户喜欢。</h2>

<p>产品开发团队似乎坚信增加功能可以为客户创造更多的价值，反之就是降低价值。这也解释了为什么产品如此复杂：遥控器似乎不太能用，配置电脑需要数小时，像飞机驾驶舱一样，汽车需要很多开关与旋钮，甚至连不起眼的面包机现在也配备了菜单及LCD显示屏。</p>

<p>挑战“多既是好”这个概念的公司往往制造出的产品简单而有格调，Bang &amp; Olufsen，丹麦有名的电视、电话、音频产品制造商，他们认为客户听音乐时不需要摆弄均衡器和其他控件来调试出最佳的效果，他们的高端扬声器会自动调节以重现最贴近原声的歌曲品质。用户只需要调节音量大小而已。</p>

<p>让公司认可并且实践“少就是多”的理论是非常困难的，因为它需要在产品开发环节中的两个方面进行额外的投入：</p>

<h3>定义问题</h3>

<p>在创新过程中最容易被轻视的部分是：辨析哪些问题是开发者们需要解决的。很多公司在这方面投入的时间少之又少，但这个阶段是非常重要的，因为这样团队能够清晰地理解他们的目标、提出假设、通过实验验证和改善假设。高质量的问题描述可以使团队能够关注于真正重要的特性。</p>

<p>在Walt Disney设计迪士尼乐园的时候，相比于其他游乐园，他并没有着急着增加项目的数量（比如游乐设施，食物种类，停车量），而是带着一个很大的问题开始：迪士尼如何为客户提供奇幻的体验？当然，答案并没有随之而来，它需精心详尽的调研，不断的尝试，并且要深入了解对于迪士尼及其客户来说什么是真正意义“奇幻”。IDEO和其他公司都有专属的时间来致力于研究未来的产品或服务。他们的开发人员会学习很多关于市场的知识，观察和采访未来（潜在）客户，研究新产品的竞争力，并且结合一切他们从图片、模型和图表中了解到的信息，最终的作品是深入客户的，因为它们的产品在整个迭代开发过程中被测试、改进或者放弃。</p>

<h3>识别出哪些需要隐藏/删减</h3>

<p>团队经常会倾向于炫耀一些令同事或管理者眼前一亮的技术方案。但作为客户，他们更倾向于用更小的工作量实现产品。从客户的角度出发，最好的解决方案是绕过那些开发者们引以为傲的奇技淫巧，用最简单的方式解决问题。</p>

<p>苹果公司(Apple)深谙其道, 很多方面为人咂舌，比如创新性产品、时尚设计及营销认知等, 但其最大的优势是其定位核心问题的能力。(参考我们四月出版由Walter Isaacson所著的《The Real Leadership Lessons of Steve Jobs》)就像已故的Steve Jobs曾经解释过：“当你遇到问题之初，它看起来很简单，你并没有真正了解问题的复杂度，对应的方案也会非常简单。当你逐渐深入问题，意识到它的复杂性后，你为这些问题逐个拿出复杂的解决方案……这也是大多数人止步之处。” 而苹果公司则不会放弃。 “真正伟大的人会坚持不懈，” Jobs说，“并找到问题的本源，提出完美可行的解决方案。”</p>

<p>确定要删减哪些功能与确定要包含哪些必要的功能是一样重要的，甚至更重要。可惜，一些公司为了试图创新，添加了各种花哨的功能和嘈杂的模板。然而却并没有认真且全面考虑产品本身重要的特性，例如客户价值和使用的灵活性。当这些公司删减一些计划中的功能时，十有八九是因为他们需要降低成本、远远落后预期时间或是因为团队在其他方面失败了。</p>

<p>相反，管理者应该集中精力来识别删减计划内的功能是否可以提升产品特性，让团队在可以提高客户体验的事情上集中精力。如何做到这点呢？可以将每个潜在需求当做一个假设，对每个假设在小范围内与潜在客户实验。</p>

<p>开发团队通常认为当他们的产品没有更多功能可以添加时产品就算做完了。或许他们的逻辑应该是相反的：当产品没有可以删除的功能时产品就会接近于完美。就像达芬奇曾说的：“简单是最终极的复杂。”</p>

<h3>谬论六：如果我们在第一时间做对的事情，我们就会更成功。</h3>

<p>很多产品开发没能满足项目预算、交付周期和技术性能。毋庸置疑，造成这些原因与粗犷的规划、死板的流程以及不成熟的领导力都有着不可推脱的关系。同时另一个经常被忽略的原因是产品经理会要求团队“第一次就成功”，要求“第一次成功”会导致团队偏向于最低风险的解决方案，即便顾客并不觉得这种解决方案对现有功能有任何改进。更糟糕的是，面对顾客的问题，团队没有被鼓励去发现更具有创新性的解决方案。</p>

<p>为了避免犯错，每个环节团队都会遵循一个线性流程指标（精确，设计，构建，测试，规模，发布），所以大家在回顾过程中会特别关注“门槛”，只有通过门槛，才能进入到下一个阶段。当项目进行到下一个阶段，团队会给出标志性的承诺，对于新的洞见的反馈成本也会成数量级上升。后期的成功测试是显著的惊人的，不管多有价值，测试都会被当成挫折。不幸的是，这种线性流程会因为测试反馈的滞后滞后性引起项目超过限度，因为团队在错误的想法中滞留过久，并且问题在被发现的时候，解决它们的成本已经过于昂贵。</p>

<p>只要团队迭代频繁且迅速，并且能够从失败中迅速吸取教训，包容“初次犯错”就将是比较好的策略。那么通过模拟和原型设计技术的优势就会使这种新潮的方式运行起来简单便捷且性价比高。</p>

<p>我们对391个定制集成电路的团队进行过研究，研究发现团队遵循反复迭代并且做到早期频繁测试，在整个过程中产生了更多错误。但是我们使用了低成本的原型技术，所以胜过（在一定的时间和精力的前提下）让团队想尽一切办法一次设计成型的方式。面对高成本原型，团队在规格、开发和验证上花费了很多功夫，是因为他们在项目后期才开始迭代，并且做的很少，所以耽搁了关键问题的发现。</p>

<p>尝试不同的想法对创新项目至关重要，当人们快速频繁的实验，很多新概念将会被舍弃。当然，正因为早期的失败是可取的，所以容许团队快速排除不好的选择，同时专注于更多更有潜力的其他项目。证明汽车设计安全性的碰撞试验、候选药物是否有毒，使客户产生困惑的软件用户界面都是可以避免的可以改进的。如果在项目只敲定了少量资源的初期发现，设计就会比较灵活，并且还可以尝试其他方案。</p>

<p>一个可以支持“尽早失败，经常失败”理论的经典例子是新西兰队在1995年的美国杯上的惊人胜利。为了测试改进龙骨设计的想法，新西兰队使用了两条近乎一模一样的船：一条船在项目过程中被逐步修改，另一条作为参照组不做更改。每天，团队在本地的图形工作站上模拟假设的情况，然后把那些看起来很有前途的设想在那条可以修改的船上实践，然后与不做更改的参照物船进行比赛，最后分析结果。相比之下，它的竞争对手Dennis Conner队使用功能更加强大的计算机系统（波音超级计算机），每隔几周进行一次大批量的模拟，然后在一条船上测试可能的解决方案。结果表明：新西兰队完成了更多的学习循环周期，能够更快地消除不理想的结果，最终击败了Dennis Conner队的“Young America”号船。</p>

<p>到目前为止，我们需要明白的是失败的实验结果并不代表着实验的失败，它们产生了改革者无法预见的新信息。实验周期越快，收集到的信息也就越多，也可以将这些信息与具有创新或者存在潜在风险的想法在下一轮实验中实践。在这样的环境中，员工会在工作时间紧张时更容易坚持下去，从事更具挑战的工作，并且超过那些对风险有着保守态度的同伴。</p>

<p>但是创造这种环境也并不容易。哈佛商学院的Amy C. Edmondson在<a href="https://hbr.org/2011/04/strategies-for-learning-from-failure/ar/1">“Strategies for Learning from Failure”</a>（哈佛商业评论，2011年4月）研究过这个问题。失败会导致尴尬并暴露知识的空白，这样会破坏一个人的自尊和在组织中的地位。尽管尽早重新调配珍贵的人力资源对公司来讲有很多好处，但是在项目初期遇到失败后，管理者又能有多高的频率去提拔或者奖励团队呢？这种问题在建立“失败零容忍”或者“零错误”（Six Sigma）机制的组织内尤为明显。</p>

<p>Thomas Alva Edison理解所有的一切。他建立的著名研究快速试验的实验室位于制造模型的机械工厂附近，方便了机械师与研究人员的合作。实验室里有许多藏书，方便快速查询所有需要的信息；实验室附近的储藏室有大量的供给品；而且在实验室里有很多不同种类的工作人员，包括了工匠、科学家和工程师。Edison希望能确保当他或者他的工作人员有任何的想法，在他的实验室中都可以立即实现为可工作的模型或者样品。他提到：“成功真正的衡量标准就是在24小时内就可以着手开始实践的实验个数。”</p>

<p>信息科技的前沿技术，例如计算机辅助设计、建模和仿真，已经使公司在花费更少时间和金钱的前提下开发出更好的产品上迈出了一大步。然而许多公司却还没有发掘出这些工具全部的潜能，因为他们的管理思维并没有像科技那样发展迅速：他们在处理产品开发时的高变化性的信息工作时还是使用了制造业的方法。IT产业的前沿技术还在发展，提升产品开发流程的机会将会更多，然而对于那些还是无法识别产品开发和制造业不同的公司来说，风险也会更大。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
